\subsection{Anpassung des Dienstwagenprivilegs}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Die steuerliche Handhabung sogenannter Dienstwagen widerspricht den
basalen Klimaschutzzielen. Meist wird ein Dienstwagen pauschal mit einem
Prozent vom Neupreis pro Monat versteuert. Da diese Regelung unabhängig
von der Intensität der Nutzung ist, ist sie umso attraktiver, je mehr
Kilometer der Wagen gefahren wird. Ein zweites Problem ist die mangelnde
Nachhaltigkeit: da die Versteuerung in der Zeit konstant ist, motiviert
die Regelung dazu, die Dienstwagen häufig zu erneuern. Außerdem kann das
Unternehmen, welches den Dienstwagen stellt, neben der steuerlichen
Förderung der Angestellten das Fahrzeug und alle damit verbundenen
Kosten als Betriebsausgaben absetzen. Das ist auch bei Privatnutzung des
Fahrzeugs durch die Arbeitgeberin möglich.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Beschränkung der Absetzbarkeit von Anschaffungs- und Betriebskosten
  abhängig vom (echten) CO\textsubscript{2}-Ausstoß des Fahrzeuges.
\item
  Festsetzung einer Absenkung der Grenzwerte in jedem Kalenderjahr.
\item
  Bevorzugung der Weiternutzung von Fahrzeugen gegen Neubeschaffung
  durch das zu Grunde legen des Restwertes.
\item
  Anpassung des geldwerten Vorteils bei der Angestellten abhängig von
  der Fahrleistung und dem (echten) CO\textsubscript{2}-Ausstoss des
  Fahrzeuges.
\item
  Keine spezielle Bevorzugung von Hybrid oder Elektrofahrzeugen sondern
  Bewertung ihres CO\textsubscript{2}-Ausstosses gemäß lokalem Strom-Mix
  oder optional nachgewiesenem, eingekauftem Strom-Mix der Angestellten.
\end{itemize}

Dafür ist eine Anpassung des Steuerrechtes notwendig.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler
oder~Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Das Dienstwagenprivileg kann vor allem von Menschen genutzt werden, die
finanziell besser gestellt sind. Eine Verringerung der finanziellen
Bevorzugung stellt einen kleinen Beitrag zur Stärkung sozialer
Gerechtigkeit dar.
